# Наблюдатель (Observer)

**Наблюдатель** — это _поведенческий_ паттерн проектирования, который создаёт механизм подписки, позволяющий одним объектам следить и реагировать на события, происходящие в других объектах.

Преимущества:
  - Издатели не зависят от конкретных классов подписчиков и наоборот.
  - Вы можете подписывать и отписывать получателей на лету
  - Реализует принцип открытости/закрытости
  
Недостатки:
  - Подписчики оповещаются в случайном порядке
  
Пример, где можно встретить:
  - где применяется событийная модель отношений между компонентами